唔怕被刺探情報？ 美軍被爆繼續買中國大疆無人機

即時兩岸

2019年拉斯維加斯消費電子展上的一架大疆「御」Mavic 2 Zoom無人機。(路透社)

美國媒體披露，有政府文件顯示，在五角大樓因網絡安全顧慮，禁止軍方使用中國製造的無人機後數月，美國空軍和海軍仍為精銳部隊購買了中國製造的無人機。

美國之音引述五角大樓發言人安德鲁斯（Mike Andrews）中校指，在每次情況下，空軍和海軍都使用了五角大樓採購與維護辦公室批准的特別豁免，「個案處理，以應急需」。

報道指，2018年5月23日，時任國防部常務副部長沙納漢（Pat Shanahan）簽署備忘錄，不許購買和使用所有商業市場現成的無人機，理由是「有網絡安全漏洞」。而在下達禁令近一年前，美國陸軍、國土安全部和國會議員曾警告，無人機市場的領軍者大疆創新（DJI）有可能幫助中國政府刺探美國情報。

上個月，國防部負責採購和維護事務的副部長諾特（Ellen Lord）在五角大樓對記者們說：「我們知道很多訊息從這些設備傳回中國，所以這不是我們可以使用的設備。」但在2018年8月和11月完成的採購單顯示，海軍和空軍分別花費了近19萬美元和近5萬美元，購買大疆製造的無人機。其中，空軍購買了35架大疆「御」Mavic Pro鉑金版無人機，海軍則購買了數目不詳的大疆「悟」Inspire系統無人機。

美國之音通過公開記錄獲取了2018年無人機採購單，發現似乎都用於軍方一些最為敏感和保密的作戰部門，包括空軍唯一的特種戰術聯隊和俗稱「海豹」（SEAL）部隊的海軍海陸空突擊隊。

美國之音並通過文件及美國特種作戰司令部、海軍和國防部長辦公室內的消息人士證實，購買這些無人機的是基地在佛羅里達的第24特戰聯隊和位於印第安納州的海軍水面作戰中心––克萊恩分部。該中心為海軍的電子戰和「海豹」突擊隊使用的特戰武器提供工程和技術支持。

前現役軍官、美國保衞民主基金會（Foundation for Defense of Democracies）軍事與政治力量中心高級主任鮑曼（Bradley Bowman）批評，這是「危險和魯莽的賭博」，「太值得國會進一步調查了」。

美國之音看到的解釋第24特戰聯隊購買大疆無人機組件的理由的文件副本有部份內容被遮蓋。這些文件證實，8個空軍特戰中隊已在使用15架中國製造的無人機，文件還警告說，「如果放棄該系統，（戰術）、軟件和光學系統開發將受到負面影響。」一份文件承認中國製造的技術所帶來的安全隱患，但聲稱軍方已開發出了解決辦法。文件特別提到，「軟件（專用於本型號）已被開發並投入使用，以消除大疆Mavi Pros的內在安全隱患。」美國特種作戰司令部亦向美國之音證實，已採取了減緩網絡安全顧慮的步驟。

五角大樓發言人安德魯斯說，海軍水面作戰中心––克萊恩分部採購的大疆無人機用於「測試和行動」兩方面。美國之音多次請求了解有關海軍這些採購的更多訊息，但是被海軍方面拒絕。

根據美國之音看到且於周一獲得一位國防部官員證實的一份國防部備忘錄，五角大樓直到2019年6月28日還批准購買了一次大疆無人機，用於「訓練行動」。這份備忘錄指示，被批准購買大疆無人機的人在使用大疆設備時，不得將其聯入國防部網絡。對此，安德魯斯中校說：「與此次訓練活動有關的網絡漏洞得到了多層防禦的緩解，讓關鍵的培訓得以如期進行。」

不過，報道指，在軍方使用豁免和繞行等變通辦法之際，五角大樓正試圖招募投資者生產美國制造的小型無人機，以替代中國產品。一個名為「可信資本市場」（TCM）的五角大樓新項目，將在一些高科技重鎮舉辦一系列招聘會，會晤私人資本投資者，以鼓勵美國人投資國防產業。第一個招聘會定於10月舉行。

與此同時，美國國會已對五角大樓繼續使用中國製造無人機表示關注。參議院軍事委員會在《2020財年國防授權法》（NDAA）中加進一項條款，禁止使用中國無人機。該法案將決定美軍這一年的預算，國會接下來的幾個星期將就此展開辯論。

美國之音

係咪買嚟放流料，或者用嚟話俾中共知美軍知你啲乜咁